% Created 2014-10-30 to. 17:10
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Øving 7. Pensum: strenger, løkker}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usepackage{minted}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning TDT4105}
\hypersetup{
  pdfkeywords={strenger, løkker, matematiske funksjoner},
  pdfsubject={strenger, løkker, matematiske funksjoner},
  pdfcreator={Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\maketitle


\section{Gjennomgang av øving 6}
\label{sec-1}

\section{Strenger og celler}
\label{sec-2}
\begin{frame}[fragile,label=sec-2-1]{Repetisjon}
 \begin{itemize}
\item En streng er en vektor av bokstaver.
\item Finnes mange innebygde strengfunksjoner i matlab.
\begin{itemize}
\item \texttt{str<TAB>}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-2]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item En streng er en vektor

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/string-er-vektor.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-3]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item En tekstmatrise er en mengde like lange strenger

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/tekstmatrise.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label=sec-2-4]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item En tekstmatrise kan ikke ha strenger av ulik lengde

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/ugyldig-tekstmatrise.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label=sec-2-5]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item En tekstmatrise kan ikke ha like lange strenger
\begin{itemize}
\item Slike matriser finnes ikke
\end{itemize}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/ugyldig-tekstmatrise-flagget.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label=sec-2-6]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item Cellelister brukes til matriser av forskjellige element
\begin{itemize}
\item For eksempel matriser med strenger av ulik lengde
\end{itemize}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/celleliste.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-7]{Repetisjon, i bilder}
\begin{itemize}
\item Cellematriser kan inneholde hva som helst

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/cellematrise.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[label=sec-2-8]{Oppgaver}
\begin{itemize}
\item Lag en funksjon som fjerner alle vokalene i en streng.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-2-9]{Oppgaver}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon som tar inn en streng og en liste med
erstatningsvokaler. 
\begin{itemize}
\item For hvert ord i strengen, bytt ut alle vokaler med
neste erstatningsvokal.
\item \texttt{erstatt\_vokaler('hei på deg', 'aio')} $\rightarrow$ \texttt{haa pi dog}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-2-10]{Oppgaver}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon som oversetter en streng til røverspråk.
\begin{itemize}
\item Bytt ut hver konsonant med konsonanten, en o, og konsonanten
\item \texttt{til\_roeverspraak('Hei på deg')} $\rightarrow$ \verb~hohei popå dodegog~
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-11]{Oppgaver}
\begin{itemize}
\item Lag en funksjon som oversetter en streng fra røverspråk.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-12]{Oppgaver fra virkeligheten: søk i DNA-strenger}
\begin{itemize}
\item DNA-strenger: sekvenser av nukleobaser
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.7\textwidth}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/dna-streng.png}\footnote{Fra TDT4287-forelesningsfoil: Algoritmer i bioinformatikk.}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-13]{Oppgaver fra virkeligheten: søk i DNA-strenger}
\begin{columns}
\begin{column}{0.3\textwidth}
\begin{itemize}
\item DNA-strenger: sekvenser av nukleobaser
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.7\textwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/celle-computer-scientist.png} \footnotemark[1]{}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-2-14]{Oppgaver fra virkeligheten: søk i DNA-strenger}
\begin{itemize}
\item Finn ut om et genom inneholder et gitt gen
\begin{itemize}
\item I 'GCATTAATAGGACCATTGCACGAGCCCCGACAATTTTAATAGC', finnes 'TTACGA'?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Avanserte oppgaver}
\label{sec-3}
\begin{frame}[label=sec-3-1]{Disse oppgavene er det ikke meningen å klare selv}
\begin{itemize}
\item Ser man på disse oppgavene, bør man
\begin{enumerate}
\item Tenke litt gjennom hvordan løsningen kanskje kan være
\item Studere løsningen i matlab-koden
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-2]{Effektiv streng-søkealgoritme}
 \begin{itemize}
\item Finn forekomster av en søkestreng i en hovedstreng ved å bruke den mer
effektive Knuth-Morris-Pratt (KMP)-algoritmen.
\item Beskrevet nærmere i filen \texttt{inneholder\_genom\_kmp.m}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label=sec-3-3]{Felles delstreng i genom}
 \begin{itemize}
\item Finn lengste felles delstreng i to genom
\begin{itemize}
\item Eksempel: Blant 'AATAGC' og 'CTAGA' er 'TAG' lengste felles delstreng.
\end{itemize}
\item Tips: Gitt genom G1 og G2:
\begin{enumerate}
\item Finn lengden av delstrengen som slutter i \texttt{G1(i)} og \texttt{G2(j)} for hver
i og j.  
\begin{enumerate}
\item Hvis \verb,G1(i) ~= G2(j),, så er lengden 0
\item Hvis \verb~G1(i) == G2(j)~, så er lengden én mer enn lengden på
delstrengen som slutter i \texttt{i-1} og \texttt{j-1}.
\end{enumerate}
\item Lagre resultatene i en tabell
\item Husk hvilken delstrenglengde som til enhver tid er den lengste.
\item Finn delstrengen ved hjelp av tabellindeks og maks lengde.
\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label=sec-3-4]{Forskjellen mellom to genom}
\begin{itemize}
\item Finn avstand mellom to genom
\begin{itemize}
\item Hvor mange bokstaver må endres, fjernes eller legges til for å gjøre
det ene genomet til det andre?
\item Eksempel: avstanden mellom 'BA' og 'ABB' er 2.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label=sec-3-5]{Forskjellen mellom to genom}
 \begin{itemize}
\item Tips: Gitt genom G1 og G2
\begin{enumerate}
\item Regn ut avstand mellom \texttt{G1(1:i)} og \texttt{G2(1:j)} for hver i og j, gitt
av den rekursive formelen til høyre.
\item Lagre resultatene i en tabell.
\item Avstand mellom G1 og G2 er avstanden mellom \texttt{G1(1:length(G1))} og
\texttt{G2(1:length(G2))}
\end{enumerate}
\end{itemize}

\begin{equation*}
     Avstand(i, j) = 
      \begin{cases}
         i                 & \text{if } j == 0 \\
         j                 & \text{if } i == 0 \\
         Avstand(i-1, j-1) & \text{if } G1(i) = G2(j) \\
         1 + min(Avstand(i-1, j-1), & \\ 
                 Avstand(i-1, j),   & \\
                 Avstand(i, j-1))   & \text{otherwise}
      \end{cases}
      \end{equation*}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label=sec-3-6]{Kryptering}
 \begin{itemize}
\item Lag en funksjon som krypterer en streng ved hjelp av matrisemultiplikasjon.
\begin{itemize}
\item Såkalt Hill cipher, fra 1929
\item Bruk en $n \times n$-matrise E som krypteringsnøkkel, og inversmatrisen
$D = E^-1$ som dekrypteringsnøkkel.
\item Del opp teksten i biter lengde $n$
\item Lag kryptert tekst vha matrisemultiplikasjon mellom strengbit og
krypteringsnøkkel $E$: $C = sE$
\item Dekrypter ved å gange med inversmatrisen: $CD = sED = sEE^-1 = sI = s$
\end{itemize}
\item Test funksjonene \texttt{krypter} og \texttt{dekrypter} for å forstå hvordan dette
fungerer.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label=sec-3-7]{Kryptering}
 \begin{itemize}
\item Det vanskeligste er konstruksjon av matrisene i funksjonen \texttt{lag\_noekler}.
\item Vi bruker modulo-regning for å holde alle verdier innenfor vårt alfabet.
\item Lager en matrise av tilfeldige tall i alfabetet.
\item Regner ut inversmatrisen vha formelen 
$E^-1= \frac{1}{det(E)}Adj(E)$
\begin{itemize}
\item Første faktor er multiplikativ invers av determinanten av E.
\item Andre faktor er adjugat-matrisen til E, som er kofaktormatrisen til E
transportert (se
\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Invertible_matrix#Analytic_solution})
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Eksamensoppgaver}
\label{sec-4}
% Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}